%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=2.3cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}



%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2014-15}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\LL}{\mathcal{L}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\TODO}{{\color{red}\framebox{\textbf{ToDo}}}\xspace}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 2 - Modèles de calcul}

\vspace{5mm}
\bigredbox{Les modèles de calcul présentés dans ce TD sont
  équivalents aux machines de Turing, i.e. peuvent \emph{simuler} et
  \emph{être simulés} par des machines de Turing. On ne se préoccupera cependant
  pas ici de construire ces simulations.}

\groupe{Machine RAM}
% Référence définition : moi, Wikipédia, exos ENS, Papadimitriou, livre de M. Minsky

\vspace{6mm}
\bigbluebox{La machine RAM (pour \emph{Random-Access Machine}) est un
  modèle formellement assez proche de l'assembleur de nos
  microprocesseurs. Une \emph{machine RAM} (sur les entiers) dispose d'un nombre
  infini dénombrable de registres, notés $[0],[1],[2],\ldots$ et
  pouvant contenir des entiers naturels (arbitrairement grands), et
  d'un programme constitué d'une séquence de $n$ instructions
  (numérotées de $0$ à $n-1$) parmi :
\begin{itemize}
\item \texttt{UNIT $r$} : effectue $[r]:=1$ ;
\item \texttt{ADD $r_d$ $r_1$ $r_2$} : effectue $[r_d]:=[r_1]+[r_2]$ ;
\item \texttt{SUB $r_d$ $r_1$ $r_2$} : effectue $[r_d]:=[r_1]-[r_2]$ si $[r_1]\geq[r_2]$ et $[r_d]:=0$ sinon ;
\item \texttt{SHIFT $r$} : effectue $[r]:=[r]/2$ (en division entière) ;
%\item \texttt{r_d $\leftarrow r_s} : remplacer $[r_d]$ par $[r_s]$ ;
\item \texttt{LOAD $r_d$ $r_s$} : effectue $[r_d]:=[[r_s]]$ (attention
  à l'accès indirect de la source) ;
\item \texttt{STORE $r_d$ $r_s$} : effectue $[[r_d]]:=[r_s]$ (attention à l'accès
  indirect de la destination) ;
\item \texttt{JNZ $r$ $i$} : sauter à la $i$\ieme instruction si
  $[r]>0$, ou arrête le programme si $i\geq n$;
\item \texttt{HALT} : mettre fin au programme.
\end{itemize}
La machine exécute séquentiellement les instructions dans l'ordre du
programme et s'arrête à la dernière instruction ou lorsqu'elle
rencontre l'instruction \texttt{HALT}.\\Avec ce formalisme, aucune
erreur n'est possible lors de l'exécution.}

\vspace{3mm}
\biggreenbox{{\titlefont\textbf{Fonction calculée}}~~~Une fonction
  (partielle) $f:\N^k\rightarrow\N$ est \emph{calculable par
    machine RAM} s'il existe une machine RAM telle que, pour tous $v_1,\ldots,v_k\in\N$ :
\begin{itemize}
\item si $f(v_1,\ldots,v_k)$ est définie, la machine s'arrête avec
  $[0]=f(v_1,\ldots,v_k)$ lorsqu'elle est lancée depuis la
  configuration initiale dans laquelle $[0]=0$, $[1]=v_1$, \ldots{}, $[k]=v_k$ et $[i]=0$ pour tout $i>k$ ;
\item sinon, la machine ne s'arrête pas depuis cette même configuration initiale.
\end{itemize}}

\exercice{Un peu d'arithmétique}{}
\begin{itemize}
\item[\polygona] Programmer une machine RAM prenant en entrée deux
  entiers $n$ et $i$ et calculant le $i$\ieme bit de l'écriture
  binaire de $n$.
\item[\polygonb] Programmer une machine RAM réalisant la
  multiplication de deux entiers.
%\item[\polygonc] Programmer une machine RAM calculant la factorielle
%  de son entrée.
\end{itemize}

\exercice{Indirections}{}\\
Programmer une machine RAM prenant en entrée deux entiers $k>0$ et $n\geq0$
et calculant le $n$\ieme terme de la généralisation suivante à l'ordre
$k$ de la suite de Fibonacci :
\begin{center}$F_i=1$ si $0\leq i<k$ et $F_i=F_{i-1}+F_{i-2}+\ldots+F_{i-k}$ sinon.\end{center}

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
